---
layout: post
title: "JetBrains の Open Source License をいただきました"
date: 2016-09-29 21:28:17 +0900
comments: true
categories: [opensource, jetbrains]
---
　JetBrains は、 Androidアプリ開発者には Android Studio の元となっているIDE「IntelliJ IDEA」、C# 開発者には、Visual Studio拡張機能「ReSharper」を販売している企業としておなじみですよね。

<!--more-->

## JetBrains 製品群とオープンソースライセンス

　そんな JetBrains 製品群、便利と聞きつつも個人では購入するのをためらっていました（Xamarin は有償でも買ってたのにな！）。

その JetBrains に非商用のオープンソースプロジェクト開発者にライセンスを提供してくれる「Free Open Source License」があるのを知ったのは数ヶ月前のことです。

* [JetBrains :: Opensource license](https://www.jetbrains.com/buy/opensource/)

　「今の僕なら、 [Xamarin.Forms.GoogleMaps](https://github.com/amay077/Xamarin.Forms.GoogleMaps) 開発してるし、(少ないけど)コントリビューションしてくれる人も居るし、 nuget のダウンロード数も 1,800超えてるしワンチャンあるのでは？」 と思い申請してみました。

<blockquote class="twitter-tweet" data-lang="ja"><p lang="ja" dir="ltr">Xamarin.Forms.GoogleMaps 作り始めて３ヶ月経ったので JetBrains OSS License ワンチャン</p>&mdash; これがあめいの選択だよ (@amay077) <a href="https://twitter.com/amay077/status/781369150635507712">2016年9月29日</a></blockquote>
<script async src="//platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>

　すると驚き、ものの数時間で「おｋ、ライセンスやるお」ってメールが!はやっ！！

<blockquote class="twitter-tweet" data-lang="ja"><p lang="ja" dir="ltr">やったー！ JetBrains OSS License もらえた！！ってかレビューはやっ！ <a href="https://t.co/i9yGYXCOsP">pic.twitter.com/i9yGYXCOsP</a></p>&mdash; これがあめいの選択だよ (@amay077) <a href="https://twitter.com/amay077/status/781428124399448064">2016年9月29日</a></blockquote>
<script async src="//platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>

　ありがとう JetBrains、そしてありがとう Xamarin と Microsoft。 Xamarin がオープンソースにしてくれたから、それをフォークして、自分のプロジェクトにできて、ライセンスもらえました。

　これで超便利と噂の Resharper 先生が使えます（普段Macだけどな！）

　Eclipse の代わりに IntelliJ IDEA 使うぞ！

　今まで Early Access Program で何とか使ってた [DataGrip](https://www.jetbrains.com/datagrip/) もガッツリ使うぞ。

　**[Rider](https://www.jetbrains.com/rider/) のリリース心待ちにしてます。**

　ほかのプロダクトは…あまり知らなかったけどいろいろ使ってみるぞ！

## みんなもワンチャンあるで

　申請時、 Number of commiters 的な項目があったので、 [Xamarin.Forms.GoogleMaps にコミットしてくれていた人の数](https://github.com/amay077/Xamarin.Forms.GoogleMaps/graphs/contributors) で「3」と入力したら、ライセンスも3つくれました（残りの２つはコミッターの方々に提供するつもりです）。

　これが意味するのは、

**自分でオープンソースプロジェクトを立ち上げなくても、どこからのプロジェクトに「積極的に」参加して、そのオーナーさんに「申請して」って言えばいいのでは**

　そのプロジェクトに大きめな関わりができて、良好な関係が築ければオーナーさんも引き受けてくれるのではないでしょうか（また、オーナーでなければ申請できないというルールでもないです）。JetBrains Open Source License について知らなければ、みんなにメリットのある事ですし。（コミッターが多い場合、いくつまで License を発行してくれるのかはさじ加減が必要かも知れませんが）

　もちろん、自分でOSSを始めるのも全然アリです。Xamarin.Forms.GoogleMaps もほぼ一人プロジェクトで、歴史も浅く、規模もとても小さいです。あ、頑張って README などを英語で書いている、というのは効いているのかも知れません。

　最後に宣伝ですが、 Xamarin.Forms.GoogleMaps にコントリビュートしていただければ、来年のライセンス更新時に「Number of commiters」を増やせて、参加して頂いた方にもライセンス供給できるかもしれませんので、プルリクなどよろしくおねがいします。[ISSUES](https://github.com/amay077/Xamarin.Forms.GoogleMaps/issues) が溜まってきているのですｗ